\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{dsfont}
\usepackage[]{algorithm2e}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Konzultáció 3}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle

\section{Mély háló, Feladat}

A tanulási feladatok, melyeket neuronhálóval szoktak megadni, azok  tipikusan sok, nagydimenziós inputra megfogalmazott target outputok alapján annak a képzeletbeli leképezésnek a megtanulása, mely az input és output között van. Tehát a feladatban $(x_i, y_i)$ párokat kapunk, melyekre a cél: $f_\theta(x_i) = y_i$ Ezt a $\theta$ paraméter változtatásával érjük el, melyet a gradiens módszer segítségével tudunk alakítani.

Hogy is néz ki az $f_\theta$?

Legyen
$$
X := \begin{bmatrix}
 x_1 \\
 \vdots\\
 x_N
\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{N\times m} \qquad  \text{ ahol } x_i \in \mathbb{R}^m
$$

És 

$$
Y := \begin{bmatrix}
y_1 \\
\vdots\\
y_N
\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{N\times n} \qquad  \text{ ahol } y_i \in \mathbb{R}^n
$$

Illetve:

$$
	\mathds{1}_{a,b} := 
	\begin{bmatrix}
	1 & 1 & \cdots 1  \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	1 & 1 & \cdots 1 
	\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{a \times b}
$$

Ekkor:

$$
f_\theta(X) = g_k(\cdots g_2(g_1(XW_1 + b_1)W_2 +b_2 \cdots )W_k + b_k)
$$
Ahol $\theta = (W_1, b_1, \cdots, W_k, b_k)$ és $g_1, \cdot, g_k$ valamely nemlináris transzformáció.

\section{Gradiens módszer}

A $\theta$ optimalizálását a gradiens módszerrel fogjuk végezni. A cél, hogy az $f_\theta$ eredményei és a várt eredmények eltérésének átlagát csökkentsük.
$$
L(\theta) := \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}l(f_\theta(x_i), y_i) 
$$
Tehát $L(\theta)$-t kéne csökkenteni, ahol $l(a, b)$ valamilyen eltérési mérőszám, tipikusan $l(a,b) = \frac{1}{2}\lVert b-a \rVert_2^2$

Iteratívan lépkedünk mindig egy picit a negatív gradiens irányába:
$$
\theta_{t+1} = \theta_t - \alpha \cdot \frac{\partial L(\theta)}{\partial\theta}\Big\rvert_{\theta = \theta_0}
$$

Ez a módszer azonban megakadhat lokális minimumban, ha a függvény nem konvex:

	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm, height=5cm]{konz_problem} \\
	\end{center}
	
	De ez különösebb problémát nem jelent, a lényeg az $f_\theta$ általánosítható képessége.
	
A kérdés tehát csupán: $ \frac{\partial L(\theta)}{\partial\theta}$ = ?
\begin{align*}
\frac{\partial L(\theta)}{\partial\theta} & = \frac{\partial\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\frac{1}{2}\lVert y_i - f_\theta(x_i) \rVert_2^2}{\partial\theta} = 
\frac{\frac{1}{2N}\sum_{i=1}^{N}\partial\lVert y_i - f_\theta(x_i) \rVert_2^2}{\partial\theta} \\ 
 & = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}( y_i - f_\theta(x_i)) \cdot (-1) \frac{\partial f_\theta(x_i)}{\partial\theta}
\end{align*}

Viszont ez a kifejezés papíron nem ajánlott, főleg, ha $f_\theta(x_i)$ deriváltja bonyolult.

Létezik ezért két algoritmus, melyek segítségével $L(\theta)$ és $ \frac{\partial L(\theta)}{\partial\theta}\Big\rvert_{\theta = \theta_0}$ értéke kiszámolható.

\section{Forward propagation, Backward propagation}
\subsection{Forward propagation}
A forward prpagation algoritmussal az $f_\theta(x_i)$ értékét lehet kiszámolni minden $i$-re. Ezzel utána $L(\theta)$ értéke is meghatározható.

Az algoritmus a következő: \\

\begin{algorithm}[H]
	\KwResult{$f_\theta(X)$}
	$Z_{0,\cdot,\cdot} = X$ \;
	\For{$j\leftarrow 1$ \KwTo $k$}{
		$H_{j, \cdot, \cdot} = Z_{j-1, \cdot, \cdot}W_j + \mathds{1}_{N,1}b_j$ \;
		$Z_{j,\cdot, \cdot} = g_j(H_{j, \cdot, \cdot})$
	}
\caption{Forward propagation}
\end{algorithm}

Vegyük észre, hogy az algoritmus során a Horner-módszerhez hasonlóan gyakorlatilag alkalmazzuk a mátrix-szorzásokat és a függvényalkalmazásokat egymás után belülről kifelé. A végeredményt majd a $Z_{k,\cdot, \cdot}$ mátrixban kapjuk meg.
Ezek után az $L(\theta)$ kiszámolását a következőképp tehetjük meg:
$$
L(\theta) = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}l(Z_{k,i,\cdot}, Y_i)
$$

\subsection{Backward propagation}
A backward prpagation algoritmussal az $ \frac{\partial L(\theta)}{\partial\theta}\Big\rvert_{\theta = \theta_t}$ értékét tudjuk kiszámolni.

Az algoritmus a következő: \\

\begin{algorithm}[H]
	\KwResult{$f_\theta(X)$}
	$\partial Z_{k,\cdot,\cdot} = \frac{1}{N}
	\begin{bmatrix}
		l'(Z_{k,1,\cdot}, Y_1) \\
		\vdots \\
		l'(Z_{k,N,\cdot}, Y_N)
	\end{bmatrix}$ \;
	\For{$j\leftarrow k$ \KwTo 1}{
		$\partial H_{j, \cdot, \cdot} = 
		\frac{\partial L}{\partial H_{j, \cdot, \cdot}} = 
		\frac{\partial L}{\partial Z_{j, \cdot, \cdot}} \odot \frac{\partial Z_{j, \cdot, \cdot}}{\partial H_{j, \cdot, \cdot}} = 
		 Z_{j, \cdot, \cdot} \odot g'(H_{j, \cdot, \cdot})$\;
		$\partial Z_{j-1,\cdot, \cdot} =\partial H_{j, \cdot, \cdot}W^T_j$ \;
		$\partial b_j = \mathds{1}_{1,N}\partial H_{j, \cdot, \cdot}$ \;
		$\partial W_j = Z_{j-1,\cdot, \cdot}^T \partial H_{j, \cdot, \cdot}$ \;
	}
	\caption{Backward propagation}
\end{algorithm}

Az algoritmusban szereplő $\odot$ művelet az elemenkénti szorzást jelenti, tehát ha $A,B,C \in \mathbb{R}^{N\times M}$, akkor $C = A \odot B$ a következőt jelenti:
$$
C_{i,j} = A_{i,j} \cdot B_{i,j}
$$

Az előző algoritmushoz képest nehezebb észrevenni, hogy itt a deriválás láncszabályát alkalmazzuk sorban kintről befelé. Az összefüggés a következő:
$$
	\frac{\partial L(\theta)}{\partial \theta} = \frac{\partial L(\theta)}{\partial Z} \odot \frac{\partial Z}{\partial H} \cdot \frac{\partial H}{\partial \theta}
$$
\section{Konklúzió}
	Egy tanulási feladatot a fent leírt két algoritmussal el tudunk végezni. A forward propagation segítségével kiszámolhatjuk $L(\theta)$-t, míg a backward propagation-nek beadva a $H$ temporális mátrixot, a $Z$ mátrixot és a $l'$-akat kiszámolva az algoritmus megadja a $\partial W$ és $\partial b$ értékeket. Ezeket felhasználva tudjuk alakítani a $\theta$-t a következő módon:
	\begin{align*}
	W_j^{(t+1)} & = W_j^{(t)} - \alpha \cdot \partial W_j^{(t)} \\
	b_j^{(t+1)} & = b_j^{(t)} - \alpha \cdot \partial b_j^{(t)}
	\end{align*}
\end{document}